【FF7 Re】日本網民投票最受歡迎唔係《FF7》 由4款經典《FF》分析英雄成功之道

《Final Fantasy VII Remake》（下稱《FF7 Re》）掀起熱潮，網上有不少高質分析文章和影片。遊戲不單讓23年前的舊玩家能緬懷過去，亦令一眾新玩家認識到FF系列的魅力。早前日本放送協會舉辦了一個「全FF大投票」，本來以為《FF7》會贏到開巷，想不到第一位爆冷由《FF10》獲得，但綜觀《FF》的發展，又發覺有其道理。

《FF4》、《FF6》奠下角色為重基礎 掙扎好重要
「全FF大投票」頭3位排序為《FF10》、《FF7》和《FF6》，剛好代表了3個時期的FF。在談這3個時期之前，先分享一下外國網站IGN的有趣分析，他們用了神話學家Joseph Campbell所提出的英雄旅程公式（The Hero's Journey）分析《FF》主角的魅力。這個理論有名，可細分17個階段，但簡言之，就是將英雄的旅程分為3個階段：啟程、啟蒙、回歸。其實就是出發、修練、打大佬，很老土、很「星戰三部曲」，但強調每個過程主角都會猶豫和掙扎。果然，健身師傅說「掙扎」是有道理的；而啟蒙多數在異世界發生，從未知的磨練得到新力量，再回歸到原本的世界解決問題。

套用回《FF》的歷史，它是早期比較重視角色背景的RPG。在超任年代，《FF4》和《DQ4》差不多同期開始增加同伴數目，但《DQ4》角色的動機還是比較簡單，這也是當時角色扮演遊戲的主流：由你去飾演角色，比較重視「啟蒙」和「回歸」多於「啟程」，有不少遊戲都像《Pokémon》般主角一出門口就冒險。《FF4》經過多次同伴離隊入隊，主角也由帝國暗黑騎士轉職到聖騎士，到尾段還來多次敵人就是哥哥的轉折，角色內心掙扎明顯多了，也更符合英雄旅程公式。

《FF6》再推到高峰，共有系列史上最多14個同伴角色，而且每人都有自己故事，每個都可以說是主角。雖然戲份都有分輕重，但每個都叫人印象難忘，以當時的機能和遊戲容量來說，能做到這個程度實在不可思議。《FF6》也開始將對抗命運和災難當作英雄的「啟蒙」和「磨練」，遊戲中的世界崩壞劇情可說是RPG史上一個重要的掙扎位，同伴四散再聚集，甚至有企圖自殺的劇情。記者覺得《FF6》是《FF》的最佳作品，但本文主要還是以全系列的發展為重點，在此只略略帶過。

《FF7》以謊言增加張力
來到《FF7》，重點由群戲放到主角克勞特身上，他在遊戲開始前已有一段未講明的經歷。而他的「掙扎」除了是強大的敵人和世界的危機，還有錯亂的記憶。玩家去到高潮的「啟蒙」位，才發覺作者謊稱的「啟程」出了問題，在當時來說是頗新穎的敍事手法。有評論指《FF7》主角是RPG界首幾名「不可靠的敍事者」，還拿來和電影《鬼眼》及《博擊會》比較。

在「啟程＞啟蒙＞回歸」的英雄旅程之中，《FF7》不時在掙扎中打回頭路，英雄在未知的領域中不一定順利得到啟蒙新力量，還會迷失。當然《FF7》的大成功還有很多原因，但只就敍事方式而言，往後的《FF》作品都走這種複雜兼有伏筆的路線，比如說《FF8》甚至在打爆機時還留下大boss就是女主角的疑團，更重要的是克勞特引起《FF》想用複雜的世界觀深化角色的諗頭。

《FF10》劇力的最高峰
《FF6》夠波瀾壯闊，但沒多少空間給個別角色發揮；《FF7》的自我發現夠懸疑，但故事簡單，就是瘋子拿隕石撞地球。經過《FF8》的延續和《FF9》的回歸傳統，終於在《FF10》真正將有靈魂的角色放到複雜的世界觀之中，Yuna和Tidus的冒險不只是個人的起跌掙扎，也是對抗Spira世界所潛藏的殘酷命運，為《FF10》譜下一個動人經典的「泣ending」。可以說《FF10》是系列劇情角色進化的理想狀態，做到票王也是合理。

當時的突破來自機能更強的PS2，第一次全配音、角色動作補足加全多邊形背景，帶來了另一層次的《FF》世界。不過風格也因而大改，多邊形背景限制了場景規模，也不再有世界地圖部份，遊戲流程變得比較線性，自由度很低。《FF10》在遊戲性上有不少問題，例如在不再自由的主線遊戲中企圖增加趣味而加入小遊戲，但又難玩又阻節奏。

《FF10》是順着《FF》發展方向達到的創作高峰，但也因它的出現導致之後的FF評價下滑，原因有二：第一， 編劇想高深，但不是每次都有能力寫好，《FF12》和《FF15》也有收不到尾的情況；第二，太重故事，遊戲部份未必兼顧到，《FF13》就變了跟着箭嘴走就完事。

展望《FF7 Remake》 回歸帶來新希望
《12》、《13》、《15》評價不好正是延續了《FF10》遊戲性的弊端，又寫不出動人的英雄和故事。對於《FF》的發展，不少人已很悲觀，《FF7 Remake》的出現在各方面似乎讓人感到new hope。

或者老機迷會特別喜愛超任時期「FF之父」坂口博信當總監的《FF》，我也曾覺得《FF7》之後搞得故作高深，是歧途的開始。不過細看系列的發展以及查究資料，會發覺現在掌握《FF》大權的北瀨佳範由《FF6》開始已擔任總監和編劇，靈魂人物野村哲也亦是同期當人設，劇本作家野島一成早在《FF7》加入。製作人也曾在回應《FF10》和《FF13》「一本道」問題時回應，創作劇本難免犧牲自由度，並指《FF》不應只照傳統的RPG方向走。或者目前有如互動電影般的《FF》才是製作團隊多年來的目標。

當然玩家有權不喜歡，若論故事和角色，不少RPG後起之秀已找到好玩又好看的方式表達，例如《Persona》系列。不過記者覺得《FF》對抗災難命運的英雄旅程還是有其獨特的魅力，希望過往評價不佳的作品有如英雄旅程中途遇到的苦難，高質的《FF》還是會經「啟蒙」後歷劫「回歸」，至少在爆機後我還很期待《FF7 Remake》 的續作。

九唔掂八，明明FF10一路都係歷來最受歡迎作品之一。
講到連之後FF作品差都係因為FF10，明顯就因為FF10比之後大家對FF期望太高，先會搞到其他作品評價低

個編輯都唔知係唔係姜濤嚟

ff7輸多邊型表演
ff10 整到ff7 人物咁樣都好難感動啦

FFX 點會叫爆冷

係人都知唔係7 就10 架啦，第三就難估啲，468 都各有fans

係lo ff10不知幾正 女主角yuna又高人氣

Yuna 冇記錯當時人氣係破哂全部舊作女角，同最多人cosplay 既女角色

真係好撚屈，男同女主極高魅力

同意唔係7就係10
10比X2攪臭咗

FFVII係因為當時PS出既時候，時代產品交接而又保留之前玩法，加上故事唔係太差，引來好大迴響。
FFX玩法改變成唔係只升LV，係提升能力，故事好日系RPG傳統，加上人設同最後bad ending，我覺得唔錯。
11不講了，爆肝式MMORPG，當年玩到工都唔返
12再改玩法，加入11既系統元素，但係故事張力不足，不太深刻。
13就成為一本道同刷刷刷，有點沈悶。
4/6故事成為經典，例如好似樓主講主角轉變為聖騎士，兩兄弟為左比主角們走化身石牆，6喺空島忍者犧牲自己困住基夫（雖然可以等佢，又可以直接走），菲娜真正醒覺，最後打三鬥神都好緊張

ff10，如果就咁完，真係好正，可惜出左隻x-2，就咁破壞哂

FF7 仲多衍生物

bad end
男女主死?

隻x-2，好膠

ff10 第一集玩到一半棄左
好似係玩水球玩到燥就冇玩
希望出重製

10呢幾年瘋狂remaster到ps3/4/xb1/switch /pc都有
應該唔會咁快remake住

我估佢劇情唔差既始終評價咁高
但remaster 左都好難入口
我就係玩remaster 玩到水球個道頂唔順先棄左

篇文垃圾到 睇完唔知佢表達咗啲咩

可以講劇情需要，雖然解放所有召喚獸，但因為男主角老豆比佢打死左，佢變左唔應該存在，都算係bad ending

做乜鳩啫, 第一場輸左無後果

水球都ok呀
陸行鳥0秒同避雷200次先CLS
細個打skip咗, 之前Remaster再打, 過咗, 其實唔難, 20分鐘, 過咗
係打monster太離題, 打咗陣無打, 無升晒4條9

水球唔難
覺得最難係想攞男主把最強武器既陸行鳥比賽
我到最後都拎唔到放棄咗

避雷200次 <--- 玩到掟手掣

有個位, 不停跑圈, 地下有個reference位, 一過就會行雷, loop嗰度好快習慣節奏, 20分鐘搞掂, 之前仲預咗打成個下晝

個記者識野

6女主角叫天娜
6嚟講我覺得除咗畫畫妹妹兩爺孫之外個個主角故事都冇乜可挑剔
連敵角都好有吸引力
我玩嗰陣丟低咗忍者之後先發現接唔返

我就錯左菲娜唔記得係邊度聽過了
忍者我初初都唔知，倒數緊時間緊係掉低佢啦